\documentclass[14pt,aspectratio=1610]{beamer}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\mathchardef\hyphenmathcode=\mathcode`\-
\usepackage{listings}
%\usepackage{xr-hyper}

\usepackage{sansmathaccent}
\pdfmapfile{+sansmathaccent.map}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[toc,page,title,titletoc]{appendix}
\usepackage[fixlanguage]{babelbib}
%\usepackage[pdftex]{color}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{esvect}
\usepackage[labelfont=bf]{caption}
\usepackage{float}
\usepackage[Glenn]{fncychap}%Sonny %Conny %Lenny %Glenn %Renje %Bjarne %Bjornstrup
%\usepackage{geometry, calc, color, setspace}%
%\geometry{a4paper, headsep=1.0cm, footskip=1cm, lmargin=3cm, rmargin=2cm, tmargin=3cm, bmargin=2cm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}%Para indentar os parágrafos automáticamente
\usepackage{lipsum}
\usepackage{longtable}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
\usepackage{natbib}
\bibliographystyle{abbrvnat3}
\usepackage[figuresright]{rotating}
\usepackage{spalign}
%\usepackage{pgfpages}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tikz}
\usepackage{color, colortbl}
\usepackage{ragged2e}%para justificar o texto dentro de algum ambiente
\definecolor{Gray}{gray}{0.9}
\definecolor{LightCyan}{rgb}{0.88,1,1}


\usepackage[all]{xy}
\usepackage{hyperref,bookmark}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue,
  citecolor=red,
  filecolor=blue,
  urlcolor=blue,
}


%\setcitestyle{authoryear, open={(},close={)}}
%\usepackage{pgf}
%\usepackage[small,bf,singlelinecheck=off]{caption}
%\usepackage[figuresright]{rotating}

%\usepackage[font=Times,timeinterval=10, timeduration=2.0, timedeath=0, fillcolorwarningsecond=white!60!yellow,
%timewarningfirst=50,timewarningsecond=80,resetatpages=2]{tdclock}
\usetheme{Madrid}
\usecolortheme[RGB={193,0,0}]{structure}

%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\setbeamertemplate{footline}[text line]{%
%  \parbox{\linewidth}{\vspace*{-8pt}\hfill\date{}\hfill\insertshortauthor\hfill\insertpagenumber}}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty
\renewcommand{\vec}[1]{\mbox{\boldmath$#1$}}
\newtheorem{Teorema}{Teorema}
\newtheorem{Proposicao}{Proposição}
\newtheorem{Definicao}{Definição}
\newtheorem{Corolario}{Corolário}
\newtheorem{Demonstracao}{Demonstração}
\newcommand{\bx}{\ensuremath{\bar{x}}}
\newcommand{\Ho}{\ensuremath{H_{0}}}
\newcommand{\Hi}{\ensuremath{H_{1}}}


\apptocmd{\frame}{}{\justifying}{} % Allow optional arguments after frame.

\title{MAF 105 - Iniciação à Estatística}
\author{Prof. Fernando de Souza Bastos}
\institute{Instituto de Ciências Exatas e Tecnológicas\texorpdfstring{\\ Universidade Federal de Viçosa}{}\texorpdfstring{\\ Campus UFV - Florestal}{}}
\date{13/11/2018}
\newcommand\mytext{Aula 12}
\newcommand\mytextt{Fernando de Souza Bastos}
\makeatletter
\setbeamertemplate{footline}
{
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\mytext
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\mytextt
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,right]{date in head/foot}%
    \usebeamerfont{date in head/foot}\insertshortdate{}\hspace*{2em}
    \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber\hspace*{2ex} 
  \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}
\makeatother


\providecommand{\arcsin}{} \renewcommand{\arcsin}{\hspace{2pt}\textrm{arcsen}}
\providecommand{\sin}{} \renewcommand{\sin}{\hspace{2pt}\textrm{sen}}
%\newtheorem{Teorema}{Teorema}
%\newtheorem{Proposicao}{Proposição}
%\newtheorem{Definicao}{Definição}
%\newtheorem{Corolario}{Corolário}
%\newtheorem{Demonstracao}{Demonstração}

% Layout da pagina
\hypersetup{pdfpagelayout=SinglePage}
\begin{document}

\pgfmathdeclarefunction{gauss}{2}{%
  \pgfmathparse{1/(#2*sqrt(2*pi))*exp(-((x-#1)^2)/(2*#2^2))}%
}


\frame{\titlepage}

\begin{frame}{}
\frametitle{\bf Sumário}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Testes de Hipóteses}
\begin{frame}{}
\frametitle{Testes de hipóteses}
\begin{block}{}
\justifying
Muitos problemas em engenharia requerem que decidamos qual das duas afirmações competitivas acerca do valor de algum parâmetro é verdadeira. As afirmações 
são chamadas de \textbf{hipóteses}, e o procedimento de tomada de decisão sobre a hipótese é chamado de \textbf{teste de hipóteses}. Esse é um dos mais úteis 
aspectos da inferência estatística, uma vez que muitos tipos de problemas de tomada de decisão, teste, ou experimentos no mundo da engenharia podem ser formulados 
como problemas de teste de hipóteses.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{Testes de hipóteses}
\begin{block}{Exemplo prático (\cite{montgomery2016}):}
\justifying
Suponha que um engenheiro esteja projetando um sistema de escape da tripulação de uma aeronave, que consiste em um assento de ejeção e um motor de foguete 
que energiza o assento. O motor de foguete contém um propelente. Para o assento de ejeção funcionar apropriadamente, o propelente deve ter uma taxa mínima de 
queima de $50$ cm/s. Se a taxa de queima for muito baixa, o assento de ejeção poderá não funcionar apropriadamente, levando a uma ejeção não segura. Taxas maiores 
de queima podem implicar instabilidade no propelente ou um assento de ejeção muito potente, levando outra vez a insegurança da injeção. Dessa maneira, a questão 
prática de engenharia que tem de ser respondida é: a taxa média de queima do propelente é igual a $50$ cm/s ou é igual a algum outro valor 
(maior ou menor)?
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{Testes de hipóteses}
\begin{block}{Hipótese Estatística:}
Uma hipótese estatística é uma afirmação sobre os parâmetros de uma ou mais populações.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{Testes de hipóteses}
\begin{block}{}
\justifying
Considere o sistema de escape da tripulação descrito no exemplo anterior. Suponha que estejamos interessados na taxa de queima do propelente sólido. Agora, a taxa de 
queima é uma variável aleatória que pode ser descrita por uma distribuição de probabilidades. Suponha que nosso interesse esteja focado na taxa média de queima 
(um parâmetro dessa distribuição). Especificamente, estamos interessados em decidir se a taxa média de queima é ou não 50 centímetros por segundo. Podemos 
expressar isso formalmente como:
\begin{align}\label{H0eH1}
\centering
H_{0}: \mu&=50 cm/s\\
\nonumber H_{1}:\mu &\neq 50 cm/s
\end{align}
 \end{block}
\end{frame}
%\begin{frame}{}
%\frametitle{Testes de hipóteses}
%\begin{block}{}
%Em algumas situações, podemos desejar formular uma hipótese alternativa unilateral, como em:
%\begin{align}
%\centering
%\nonumber  H_{0}: \mu=50 cm/s  &&                  &&H_{0}: \mu&=50 cm/s\\
                    %H_{1}:\mu> 50 cm/s  &&\textrm{ou}&&H_{1}:\mu &< 50 cm/s
%\end{align}
%\end{block}
%\end{frame}
\begin{frame}{}
\frametitle{Testes de hipóteses}
\begin{block}{}
\justifying
A afirmação $H_{0}: \mu=50$ centímetros por segundo na Equação \ref{H0eH1} é chamada de hipótese nula, e a afirmação $H_{1}:\mu \neq 50$ centímetros por segundo 
é chamada de hipótese alternativa. Uma vez que a hipótese alternativa especifica valores de $\mu$ que poderiam ser maiores ou menores do que $50$ centímetros por 
segundo, ela é chamada de hipótese alternativa bilateral.
\end{block}
\pause
\begin{block}{}
Em algumas situações, podemos desejar formular uma hipótese alternativa unilateral, como em:
\begin{flalign}
\begin{aligned} 
	\begin{cases}
H_{0}: \mu=50 cm/s\\
H_{1}:\mu> 50 cm/s
\end{cases}
\end{aligned}
\quad\textrm{ou}\quad
\begin{aligned}
\begin{cases}
H_{0}: \mu=50 cm/s\\
H_{1}:\mu< 50 cm/s
\end{cases} \\
\end{aligned}
\end{flalign}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{Testes de hipóteses}

\begin{block}{}
\justifying
Sempre estabeleceremos a hipótese nula como uma reivindicação de igualdade. Entretanto, quando a hipótese alternativa for estabelecida com o sinal $<,$ a reivindicação 
implícita na hipótese nula será $\geq$ e quando a hipótese alternativa for estabelecida com o sinal $>,$ a reivindicação implícita na hipótese nula será $\leq.$
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{Testes de hipóteses}
\begin{block}{}
\justifying
É importante lembrar que hipóteses são sempre afirmações sobre a população ou distribuição sob estudo, não afirmações sobre a amostra. O valor do parâmetro 
especificado da população na hipótese nula (50 centímetros por segundo no exemplo anterior) é geralmente determinado em uma das três maneiras. 
\begin{enumerate}
\item experiência passada, conhecimento do processo ou experimentos prévios. O objetivo nesse caso é determinar se o valor do parâmetro variou;\pause
\item alguma teoria ou modelo relativo ao processo sob estudo. Aqui, o objetivo do teste é verificar a teoria ou modelo;\pause
\item considerações externas, tais como projeto ou especificações de engenharia, ou a partir de obrigações contratuais. Nessa situação, o objetivo usual é avaliar a 
correção das especificações.
\end{enumerate}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{Testes de hipóteses}
\begin{block}{}
\justifying
\textbf{Teste de hipóteses se apoiam no uso de informações de uma amostra aleatória proveniente da população de interesse}. É importante ressaltar que a verdade ou 
falsidade de uma hipótese particular pode nunca ser conhecida com certeza, a menos que possamos examinar a população inteira. Testar uma hipótese envolve: 
\begin{itemize}
\item considerar uma amostra aleatória; \pause
\item computar uma estatística de teste a partir de dados amostrais \pause
\item e então usar a estatística de teste para tomar uma decisão a respeito da hipótese nula.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{ Testes de Hipóteses Estatísticas}
\begin{block}{}
\justifying
A hipótese nula corresponde à taxa média de queima ser igual a 50 centímetros por segundo e a alternativa corresponde a essa taxa não ser igual a $50$ centímetros 
por segundo. Ou seja, desejamos testar
\begin{align*}
\centering
H_{0}: \mu=50 cm/s &&\textrm{contra}&& H_{1}:\mu \neq 50 cm/s
\end{align*}
Suponha que uma amostra de $n = 10$ espécimes seja testada e que a taxa média $\bar{x}$ seja observada. A média amostral é uma estimativa de $\mu.$ Um valor de 
$\bar{x}$ que caia próximo a $\mu = 50$ cm/s é uma evidência de que $\mu$ é realmente $50$ cm/s. Por outro lado, 
uma média amostral que seja consideravelmente diferente de $50$ cm/s evidencia a validade da hipótese alternativa $H_{1}.$ Assim, a média amostral 
é a estatística de teste nesse caso.
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}{}
\frametitle{Testes de hipóteses}
\begin{block}{}
\justifying
A média amostral pode assumir muitos valores diferentes. Suponha que se $48,5 \leq \bar{x}\leq 51,5,$ não rejeitaremos a hipótese nula $H_{0}:\mu = 50$ e se 
$\bar{x} < 48,5$ ou $\bar{x} > 51,5,$ rejeitaremos a hipótese nula em favor da hipótese alternativa $H_{1}:\mu \neq 50.$ Isso é ilustrado na Figura abaixo:
 \end{block}\pause
\begin{block}{}
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}[xscale=1.5, yscale=1.5, <->=triangle 45]
\draw [>=stealth] (-5,0) -- (5,0);
\node [below right] at (4.7,0) {$\bar{x}$} ;
\draw [-] (-2,0) -- (-2,1.5) ;
\node [below] at (-2,0) {$48.5$} ;
\node [above] at (-3.5,0.7) {Rejeita $H_{0}$};
\node [above] at (-3.5,0.2) {$\mu\neq 50$ cm/s};
\draw [-] (0,0) -- (0,0.1) ;
\node [below] at (0,0) {$50$} ;
\node [above] at (0,0.7) {Falha em rejeitar $H_{0}$};
\node [above] at (0,0.2) {$\mu= 50$ cm/s};
\draw [-] (2,0) -- (2,1.5) ;
\node [below] at (2,0) {$51.5$} ;
\node [above] at (3.5,0.7) {Rejeita $H_{0}$};
\node [above] at (3.5,0.2) {$\mu\neq 50$ cm/s};
\end{tikzpicture}
\caption{Critérios de decisão para testar $H_{0}:\mu = 50$ cm/s versus $H_{1}: \mu \neq 50$ cm/s.} \label{fig:M1}
\end{figure}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{Testes de hipóteses}
\begin{block}{}
\justifying
Os valores de $\bar{x}$ que forem menores do que $48,5$ e maiores do que $51,5$ constituem a \textbf{região crítica} para o teste, enquanto todos os valores que estejam 
no intervalo $48,5 \leq \bar{x}\leq 51,5$ formam uma região para a qual falharemos em rejeitar a hipótese nula. Por convenção, ela geralmente é chamada de 
\textbf{região de não rejeição}. Os limites entre as regiões críticas e a região de aceitação são chamados de valores críticos. 
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{Testes de hipóteses}
\begin{block}{}
\justifying
Em nosso exemplo, os valores críticos são $48,5$ e $51,5.$ É comum estabelecer conclusões relativas à hipótese nula $H_{0}.$ Logo, rejeitaremos $H_{0}$ em favor 
de $H_{1}$, se a estatística de teste cair na região crítica e falhamos em rejeitar $H_{0}$ por sua vez se a estatística de teste cair na região de aceitação.
 \end{block}
\end{frame}

\section{Tipos de Erros}
\begin{frame}{}
\frametitle{Testes de hipóteses}
\begin{block}{}
\justifying
Esse procedimento pode levar a duas conclusões erradas. Por exemplo, a taxa média verdadeira de queima do propelente poderia ser igual a 50 centímetros por segundo. 
Entretanto, para as amostras de propelente, selecionados aleatoriamente, que são testados, poderíamos observar um valor de estatística de teste $\bar{x}$ que 
caísse na região crítica. Rejeitaríamos então a hipótese nula $H_{0}$ em favor da alternativa $H_{1},$ quando, de fato, $H_{0}$ seria realmente verdadeira. Esse tipo de 
conclusão errada é chamado de \textbf{erro tipo I}.
 \end{block}
\pause
\begin{block}{Erro Tipo I}
\begin{tikzpicture}
\node[draw,align=center, fill=gray!30] at (0,-1) {A rejeição da hipótese nula $H_{0}$ quando ela for verdadeira é definida como\\ \textbf{erro tipo I}.};
\end{tikzpicture}

\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{Testes de hipóteses}
\begin{block}{}
\justifying
Agora, suponha que a taxa média verdadeira de queima seja diferente de 50 centímetros por segundo, mesmo que a média amostral $\bar{x}$ caia na região de 
aceitação. Nesse caso, falharíamos em rejeitar $H_{0}$, quando ela fosse falsa. Esse tipo de conclusão errada é chamado de \textbf{erro tipo II}.
\end{block}
\pause
\begin{block}{Erro Tipo II}
\begin{tikzpicture}
\node[draw,align=center, fill=gray!30] at (0,-1) {A falha em rejeitar a hipótese nula, quando ela é falsa, é definida como\\ \textbf{erro tipo II}.};
\end{tikzpicture}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{Testes de hipóteses}
\begin{block}{}
\justifying
Assim, testando qualquer hipótese estatística, quatro situações diferentes determinam se a decisão final está correta ou errada. Pelo fato de a nossa decisão estar 
baseada em variáveis aleatórias, probabilidades podem ser associadas aos erros tipo I e tipo II. A probabilidade de cometer o erro tipo I é denotada pela letra grega 
$\alpha$.
 \end{block}

\begin{block}{}
\begin{center}
\begin{table}[]
\begin{tabular}{c|c|c}
&&\\
                          \textbf{Decisão}                   &\textbf{$H_{0}\,$ é verdadeira}                         &\textbf{$H_{0}$ é falsa}\\ \hline
 \multirow{2}{*}{\textbf{Não rejeita $H_{0}$}}&Correta                                                               &Erro Tipo II\\
                                                                        &\textbf{Probabilidade $=\left(1-\alpha \right)$} &\textbf{Probabilidade $=\beta$}\\ \hline
\multirow{2}{*}{\textbf{Rejeita $H_{0}$}}       &Erro Tipo I                                                          &  Correta\\
                                                                        &\textbf{Nível de significância $\alpha$}            &\textbf{Poder $=\left( 1-\beta\right)$}\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{center}
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{Testes de hipóteses}
\begin{block}{}
\justifying
A probabilidade do erro tipo I é chamada de \textbf{nível de significância}, ou \textbf{erro $\alpha$}, ou \textbf{tamanho do teste}. No exemplo da taxa de queima de 
propelente, um \textbf{erro tipo I} ocorrerá quando $ \bx> 51,5$ ou $\bx < 48,5,$ quando a taxa média verdadeira de queima do propelente for $\mu = 50$ cm/s. 
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{Testes de hipóteses}
\begin{block}{}
\justifying
Suponha que o desvio-padrão da taxa de queima seja $\sigma = 2,5$ centímetros por segundo e que a taxa de queima tenha uma distribuição para a qual as condições do 
\textbf{teorema central do limite} se aplicam; logo, a distribuição da média amostral é aproximadamente normal, com média $\mu = 50$ e desvio-padrão 
$\dfrac{\sigma}{\sqrt{n}}=\dfrac{2.5}{\sqrt{10}}=0.79$.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{Testes de hipóteses}
\begin{block}{}
A probabilidade de cometer o \textbf{erro tipo I} (ou o nível de significância de nosso teste) é igual à soma das 
áreas sombreadas nas extremidades da distribuição normal na Figura abaixo:
\end{block}
\vspace{-0.5cm}
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}[xscale=1.5, yscale=7, declare function={stdnorm(\x) = 1/(sqrt(2*pi))*exp(-0.5*(pow(\x,2)));}]
\fill[gray!30] (-2.5,0) -- plot [domain=-2.5:-3/2, samples=50] (\x, {stdnorm(\x)}) -- (-3/2,0) -- cycle;
\fill[gray!30] (3/2,0) -- plot [domain=3/2:5/2, samples=50] (\x, {stdnorm(\x)}) -- (5/2,0) -- cycle;
\draw [thick, domain=-2.5:2.5, samples=50] plot (\x, {stdnorm(\x)});
\draw [->] (-3,0) -- (3,0) ;
\node [below right] at (3,0) {$\bar{x}$} ;
\draw [dashed] (0,0) -- (0,{stdnorm(0)}) ;
\draw [dashed] (-3/2,0) -- (-3/2,{stdnorm(-3/2)}) ;
\draw [dashed] (3/2,0) -- (3/2,{stdnorm(3/2)}) ;
\node [below] at (0,0) {$50$};
\node [below] at (-3/2,0) {$48.5$};
\node [below] at (3/2,0) {$51.5$};
\node [above] at (-3,0.1) {\small{$\alpha/2=0.0287$}};
\node [above] at (3,0.1) {\small{$\alpha/2=0.0287$}};
%\draw[->] (-2.7,0.15) .. controls (.-2,.2) .. (-1.9, 0.03);
\draw[->] (-2.2,0.15) to [out=20,in=90] (-1.9,0.02);
\draw[->] (2.2,0.15) to [out=160,in=90] (1.9,0.02);
%\draw [->,thick] (2.7,0.15) to [out=120,in=0] (2.3,0.3)
%to [out=0,in=90] (1.9,0.03);
%\draw (0,0) .. controls (0,4) and (4,0) .. (4,4)
%\draw[->] ( 3,0.15) .. controls (. 30,.2) .. (1.9, 0.03);
%\node at (1.8,{stdnorm(2.3)}) {\small{$\alpha/2$}};
%\node at (-1.8,{stdnorm(2.3)}){\small{$\alpha/2$}};
\end{tikzpicture}
\caption{Região crítica para $\Ho: \mu = 50$ versus $\Hi: \mu \neq 50$ e $n = 10$}
\end{figure}
\vspace{-0.5cm}
\pause
\begin{tikzpicture}
\node[draw,align=center, fill=gray!30] at (0,-1) {$\alpha=P(\bar{X}<48.5\quad \textrm{quando}\quad \mu=50)+P(\bar{X}>51.5\quad \textrm{quando}\quad \mu=50)$.};
\end{tikzpicture}
%\begin{block}{}
%$$\alpha=P(\bar{X}<48.5\quad \textrm{quando}\quad \mu=50)+P(\bar{X}>51.5\quad \textrm{quando}\quad \mu=50)$$
%\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}{}
\frametitle{}
\begin{block}{}
\justifying
Os valores de z que correspondem aos valores críticos $48,5$ e $51,5$ são

\begin{align*}
z_{1}=\dfrac{\bx-\mu}{\dfrac{\sigma}{\sqrt{n}}}=\dfrac{48.5-50}{0.79}=-1.9\quad \textrm{e}\quad z_{2}=\dfrac{\bx-\mu}{\dfrac{\sigma}{\sqrt{n}}}=\dfrac{51.5-50}{0.79}=1.9
\end{align*}
Logo,

$$\alpha=P(z<-1.90)+P(z>1.90)=0.0287+0.0287=0.0574$$

Essa é a probabilidade do erro tipo I. Isso implica que $5,74\%$ de todas as amostras aleatórias conduziriam à rejeição da hipótese $\Ho: \mu = 50$ cm/s, quando a 
taxa média verdadeira de queima fosse realmente 50 centímetros por segundo.Da inspeção da Figura anterior, notamos que podemos reduzir $\alpha$ alargando a 
região de aceitação.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{}
\begin{block}{}
\justifying
Por exemplo, se considerarmos os valores críticos $48$ e $52,$ o valor de $\alpha$ será:
\begin{align*}
\alpha&=P\Biggl(z<-\dfrac{48-50}{0.79}\Biggl)+P\Biggl(z>\dfrac{52-50}{0.79}\Biggl)\\
&=P(z<-2.53)+P(z>2.53)\\
&=0.0057+0.0057=0.0114
\end{align*}
\end{block}
\pause
\begin{block}{}
Poderíamos também reduzir $\alpha,$ \textbf{aumentando o tamanho da amostra.} Se $n = 16,$ então $\dfrac{\sigma}{\sqrt{n}}=\dfrac{2.5}{\sqrt{16}}=0.625.$ Logo,
\begin{align*}
z_{1}=\dfrac{48.5-50}{0.625}=-2.40\quad \textrm{e}\quad z_{2}=\dfrac{51.5-50}{0.625}=2.40
\end{align*}
e, $\alpha=P(z<-2.40)+P(z>2.40)=0.0082+0.0082=0.0164.$
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{}
\begin{block}{}
\justifying
No entanto, na avaliação de um procedimento de teste de hipóteses, também é importante examinar a probabilidade do \textbf{erro tipo II}, que é denotado por $\beta.$ 
Lembremos que, $$ \beta=P(\textrm{Erro tipo II})=P(\textrm{Não rejeitar}\ \Ho\ \textrm{dado que}\ \Ho\ \textrm{é falsa})$$
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{}
\begin{block}{}
\justifying
Para calcular $\beta$ (algumas vezes chamado de erro $\beta$), temos de ter uma hipótese alternativa específica fixada; ou seja, temos de ter um valor particular de 
$\mu$. Por exemplo, suponha que seja importante rejeitar a hipótese nula $\Ho: \mu = 50$ toda vez que a taxa média de queima $\mu$ seja maior do que 52 cm/s ou 
menor do que 48 cm/s.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{}
\begin{block}{}
\justifying
Poderíamos calcular a probabilidade de um erro tipo II, $\beta$, para os valores $\mu = 52$ e $\mu = 48$ e usar esse resultado para nos dizer 
alguma coisa acerca de como seria o desempenho do procedimento de teste. Por causa da simetria, só é necessário avaliar um dos dois casos. Isto é, encontrar a 
probabilidade de não rejeitar a hipótese nula $\Ho: \mu = 50$ cm/s, quando a média verdadeira, por exemplo, for $\mu = 52$ cm/s.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{}
\begin{block}{}
\justifying
A próxima Figura nos ajudará a calcular a probabilidade do erro tipo II, $\beta.$
\end{block}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  xmin=42,xmax=60,
  ymin=0,ymax=0.21,
  no markers, domain=42:60, samples=100,
  axis lines=left, xlabel=$\bar{x}$, ylabel=Densidade de Probabilidade,
  %every axis y label/.style={at=(current axis.above origin),anchor=south},
  %every axis x label/.style={at=(current axis.right of origin),anchor=west},
  height=8cm, width=14cm,
  ticks=both,
  xtick={44,46,48,49,50,51, 52,54,56,58}, ytick=\empty,
  enlargelimits=false, axis on top, %clip=false, 
  %grid = major
  ]
  \addplot [fill=cyan!20, draw=none, domain=48.5:51.5] {gauss(52,2)} \closedcycle;
  \addplot [very thick,cyan!50!black] {gauss(50,2)};
  \node [right] at (axis cs: 43, 0.15) {Sujeita a };
  \node [right] at (axis cs: 43, 0.13) {$H_{0}:\mu=50$ };
  \draw[very thick] (axis cs:48.5,0) -- (axis cs:48.5,0.15);
  \addplot [dashed,cyan!50!black] {gauss(52,2)};
  \node [right] at (axis cs: 55, 0.15) {Sujeita a };
  \node [right] at (axis cs: 55, 0.13) {$H_{1}:\mu=52$ };
  \draw[dashed] (axis cs:51.5,0) -- (axis cs:51.5,0.19);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{}
\begin{block}{}
\justifying
Um erro tipo II será cometido, se a média amostral $\bx$ cair entre 48,5 e 51,5, quando $\mu = 52.$ Como visto na Figura anterior, essa é apenas a probabilidade de 
$48,5 \leq \bar{X} \leq 51,5,$ quando a média verdadeira for $\mu = 52,$ ou a área sombreada sob a distribuição normal centralizada em $\mu = 52.$ Consequentemente, 
referindo-se à anterior, encontramos que $$\beta=P(48.5\leq\bar{X}\leq 51.5,\ \textrm{quando}\ \mu=52)$$
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{}
\begin{block}{}
Os valores $z,$ correspondentes a $48,5$ e $51,5$, quando $\mu = 52,$ são
\begin{align*}
z_{1}=\dfrac{48.5-52}{0.79}=-4.43\quad \textrm{e}\quad z_{2}=\dfrac{51.5-52}{0.79}=-0.63
\end{align*}
logo, $$\beta=P(-4.43\leq z\leq -0.63)=0.2643.$$
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{}
\begin{block}{}
\justifying
Geralmente, o(a) analista controla a probabilidade $\alpha$ do erro tipo I quando ele ou ela seleciona os valores críticos. Assim, geralmente é fácil para o analista 
estabelecer a probabilidade de erro tipo I em (ou perto de) qualquer valor desejado. 
\end{block}
\pause
\begin{block}{}
\justifying
Uma vez que o analista pode controlar diretamente a probabilidade de rejeitar erroneamente $\Ho,$ sempre pensamos na rejeição da hipótese nula $\Ho$ como uma 
\textbf{conclusão forte.}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{}
\begin{block}{}
\justifying
Uma vez que podemos controlar a probabilidade de cometer um erro tipo I (ou nível de significância), uma questão lógica é que valor deve ser usado?
\end{block}
\pause
\begin{block}{}
\justifying
A probabilidade do \textbf{erro tipo I} é uma medida de risco, especificamente o risco de concluir que a hipótese nula é falsa quando ela realmente não é. Assim, o valor 
de $\alpha$ deve ser escolhido para refletir as consequências (econômicas, sociais etc.) de rejeitar incorretamente a hipótese nula. Frequentemente, isso é difícil de fazer, 
e o que tem evoluído muito na prática científica e de engenharia é usar o valor $\alpha = 0,05$ na maioria das situações, a menos que haja alguma informação disponível 
que indique que essa é uma escolha não apropriada. 
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{}
\begin{block}{}
\justifying
Por outro lado, a probabilidade $\beta$ do erro tipo II não é constante, mas depende do valor verdadeiro do parâmetro. Ela depende também do tamanho da amostra 
que tenhamos selecionado. Pelo fato de a probabilidade $\beta$ do erro tipo II ser uma função do tamanho da amostra e da extensão com que a hipótese nula $\Ho$ 
seja falsa, costuma-se pensar na aceitação de $\Ho$ como uma conclusão fraca, a menos que saibamos que $\beta$ seja aceitavelmente pequena. 
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{}
\begin{block}{}
\justifying
Consequentemente, em vez de dizer ``aceitar $\Ho$'', preferimos a terminologia ``\textbf{Não rejeitar }$\Ho$''. Falhar em rejeitar $\Ho$ implica que não encontramos evidência 
suficiente para rejeitar $\Ho,$ ou seja, para fazer uma afirmação forte. Falhar em rejeitar $\Ho$ não significa necessariamente que haja uma alta probabilidade de que 
$\Ho$ seja verdadeira. Isso pode significar simplesmente que mais dados são requeridos para atingir uma conclusão forte, o que pode ter implicações importantes para 
a formulação das hipóteses.
\end{block}
\end{frame}

%\begin{frame}{}
%\frametitle{}
%\begin{block}{}
%\justifying
%Existe uma analogia útil entre teste de hipóteses e um julgamento por jurados. Em um julgamento, o réu é considerado inocente (isso é como considerar a hipótese 
%nula verdadeira). Se forte evidência for encontrada do contrário, o réu é declarado culpado (rejeitamos a hipótese nula). Se não houver \textbf{suficiente} evidência, o réu é 
%declarado não culpado. Isso não é o mesmo de provar a inocência do réu; assim, tal qual falhar em rejeitar a hipótese nula, essa é uma conclusão fraca.
%\end{block}
%\end{frame}

\section{Hipóteses Unilaterais e Bilaterais}
\begin{frame}{}
\frametitle{}
\begin{block}{}
\justifying
Na construção de hipóteses, sempre vamos estabelecer a hipótese nula como uma igualdade, de modo que a probabilidade do erro tipo I, $\alpha$, pode ser controlada em 
um valor específico. A hipótese alternativa tanto pode ser unilateral como bilateral, dependendo da conclusão a ser retirada se $\Ho$ é rejeitada. Se o objetivo é fazer uma 
alegação envolvendo afirmações, tais como \textbf{maior que}, \textbf{menor que}, \textbf{superior a},\textbf{ excede}, \textbf{no mínimo}, e assim por diante, uma alternativa 
unilateral é apropriada. Se nenhuma direção é implicada pela alegação, ou se a alegação ``\textbf{não igual a}'' for feita, uma alternativa bilateral deve ser usada.

\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{}
\begin{block}{}
\justifying
Em alguns problemas do mundo real, em que os procedimentos de testes unilaterais sejam indicados, é ocasionalmente difícil escolher uma formulação apropriada da 
hipótese alternativa. Por exemplo, suponha que um engarrafador de refrigerantes compre 10 garrafas de uma companhia de vidro. O engarrafador quer 
estar certo de que as garrafas satisfazem as especificações de pressão interna média, que, para as tais garrafas, a resistência mínima 
é 200g/l. O engarrafador decidiu formular o procedimento de decisão para um lote específico de garrafas como um problema de teste de hipóteses. Há duas formulações 
possíveis para esse problema:
\begin{flalign}
\begin{aligned} 
\begin{cases}
H_{0}: \mu=200 g/l\\
H_{1}:\mu> 200 g/l
\end{cases}
\end{aligned}
\quad\textrm{ou}\quad
\begin{aligned}
\begin{cases}
H_{0}: \mu=200 g/l\\
H_{1}:\mu< 200 g/l
\end{cases} \\
\end{aligned}
\end{flalign}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{}
\begin{block}{}
\justifying
Considere a formulação com $H_{1}:\mu> 200 g/l$. Se a hipótese nula for rejeitada, as garrafas serão julgadas satisfatórias; se $\Ho$ não for rejeitada, a implicação é 
que as garrafas não obedecem às especificações e não devem ser usadas. Como rejeitar $\Ho$ é uma conclusão forte, essa formulação força o fabricante de garrafas a 
``demonstrar'' que a resistência média à explosão das garrafas excede a especificação. Agora considere a formulação $H_{1}:\mu< 200 g/l$. Nessa situação, as garrafas 
serão julgadas satisfatórias, a menos que $\Ho$ seja rejeitada. Ou seja, concluímos que as garrafas são satisfatórias, a menos que haja forte evidência do contrário.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{}
\begin{block}{}
\justifying
Qual formulação é a correta? $H_{1}:\mu> 200 g/l$ ou $H_{1}:\mu< 200 g/l$? \pause A resposta é ``depende'' do objetivo da análise.
\end{block}
\pause
\begin{block}{}
Na formulação de hipóteses unilaterais, devemos lembrar que rejeitar $\Ho$ é sempre uma conclusão forte. Consequentemente, devemos estabelecer uma afirmação 
acerca do que é importante para fazer uma conclusão forte na hipótese alternativa. Em problemas do mundo real, isso dependerá frequentemente de nosso ponto de 
vista e experiência com a situação.
\end{block}
\end{frame}

%\section{Valor-p ou p-Valor}
%\begin{frame}{}
%\frametitle{}
%\begin{block}{}
%\justifying
%Na estatística clássica, o valor-p (também chamado de nível descritivo ou probabilidade de significância), é a probabilidade de se obter uma estatística de teste igual 
%ou mais extrema que aquela observada em uma amostra, sob a hipótese nula.
%\end{block}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}{}
%\frametitle{}
%\begin{block}{}
%\justifying
%Por exemplo, em testes de hipótese, pode-se rejeitar a hipótese nula a $5\%$ caso o valor-p seja menor que $5\%.$ Assim, uma outra interpretação para o valor-p, é 
%que este é o menor nível de significância com que se rejeitaria a hipótese nula. Em termos gerais, um valor-p pequeno significa que a probabilidade de obter um valor da 
%estatística de teste como o observado é muito improvável, levando assim à rejeição da hipótese nula. Assim, um valor-p carrega muita informação sobre o peso da 
%evidência contra $\Ho$; logo, quem for tomar a decisão pode tirar uma conclusão com qualquer nível especificado de significância. 
%\end{block}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}{}
%\frametitle{}
%\begin{block}{}
%\justifying
%\textbf{O valor-P é o menor nível de significância que conduz à rejeição da hipótese nula $\Ho,$ com os dados fornecidos}. Em outras palavras, o valor-P é o 
%\textbf{nível de significância observado}. Uma vez que o valor P seja conhecido, a pessoa que vai tomar a decisão pode determinar quão significativos são os dados, 
%sem o analista de dados impor, formalmente, um nível pré-selecionado de significância.
%\end{block}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}{}
%\frametitle{}
%\begin{block}{}
%\justifying
%Considere o teste bilateral de hipóteses para a taxa de queima
%\begin{align*}
%\centering
%H_{0}: \mu&=50 cm/s\\
%H_{1}:\mu &\neq 50 cm/s
%\end{align*}
%com $n = 16$ e $\sigma = 2,5.$ Suponha que a média amostral observada seja $\bar{X}= 51,3$ centímetros por segundo. A Figura abaixo mostra uma região crítica 
%para esse teste, com valores críticos em 51,3 e no valor simétrico 48,7. O valor P do teste é a probabilidade acima de 51,3 mais a probabilidade abaixo de 48,7. O valor 
%P é fácil de calcular depois da estatística de teste ser observada.
%\end{block}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}{}
%\begin{figure}
%\centering
%\begin{tikzpicture}[xscale=1.5, yscale=7, declare function={stdnorm(\x) = 1/(sqrt(2*pi))*exp(-0.5*(pow(\x,2)));}]
%\fill[gray!30] (-2.5,0) -- plot [domain=-2.5:-3/2, samples=50] (\x, {stdnorm(\x)}) -- (-3/2,0) -- cycle;
%\fill[gray!30] (3/2,0) -- plot [domain=3/2:5/2, samples=50] (\x, {stdnorm(\x)}) -- (5/2,0) -- cycle;
%\draw [thick, domain=-2.5:2.5, samples=50] plot (\x, {stdnorm(\x)});
%\draw [->] (-3,0) -- (3,0) ;
%\node [below right] at (3,0) {$\bar{x}$} ;
%\draw [dashed] (0,0) -- (0,{stdnorm(0)}) ;
%\draw [dashed] (-3/2,0) -- (-3/2,{stdnorm(-3/2)}) ;
%\draw [dashed] (3/2,0) -- (3/2,{stdnorm(3/2)}) ;
%\node [below] at (0,0) {$50$};
%\node [below] at (-3/2,0) {$48.7$};
%\node [below] at (3/2,0) {$51.3$};
%%\node [above] at (-2.5,0.1) {\small{$48.7$}};
%%\node [above] at (2.6,0.1) {\small{$\bar{x}=51.3$}};
%%\draw[->] (-2.7,0.15) .. controls (.-2,.2) .. (-1.9, 0.03);
%%\draw[->] (-2.2,0.15) to [out=20,in=90] (-1.9,0.02);
%%\draw[->] (2.2,0.15) to [out=160,in=90] (1.9,0.02);
%%\draw [->,thick] (2.7,0.15) to [out=120,in=0] (2.3,0.3)
%%to [out=0,in=90] (1.9,0.03);
%%\draw (0,0) .. controls (0,4) and (4,0) .. (4,4)
%%\draw[->] ( 3,0.15) .. controls (. 30,.2) .. (1.9, 0.03);
%%\node at (1.8,{stdnorm(2.3)}) {\small{$\alpha/2$}};
%%\node at (-1.8,{stdnorm(2.3)}){\small{$\alpha/2$}};
%\end{tikzpicture}
%\caption{O valor-p é a área da região sombreada, quando $\bar{x}=51.3$}
%\end{figure}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}{}
%\frametitle{}
%\begin{block}{}
%\justifying
%\begin{align*}
%Valor-p&=1-P(48.7<\bar{X}<51.3)\\
%&=1-P\Biggl(\dfrac{48.7-50}{2.5/\sqrt{16}}<Z<\dfrac{51.3-50}{2.5/\sqrt{16}}\Biggl)\\
%&=1-P(-2.08<Z<2.08)\\
%&=1-0.962=0.038
%\end{align*}
%\end{block}
%\end{frame}

\section{Procedimento geral para Testes de Hipóteses}
\begin{frame}{}
\frametitle{}
\begin{block}{}
\justifying
O uso da seguinte sequência de etapas na metodologia de aplicação de testes de hipóteses é recomendado.
\begin{enumerate}
\item Parâmetro de interesse: A partir do contexto do problema, identifique o parâmetro de interesse.\pause
\item Hipótese nula, $\Ho$: Estabeleça a hipótese nula $\Ho$. \pause
\item Hipótese alternativa, $\Hi$: Especifique uma hipótese alternativa apropriada, $\Hi$.\pause
\item Estatística de teste: Determine uma estatística apropriada de teste.\pause
\item Valor Tabelado ou Valor-P: Determine o valor tabelado apartir do nível de significância ou o valor-p do teste.\pause
\item Rejeita se $\Ho$: Estabeleça os critérios de rejeição para a hipótese nula.\pause
\item Conclusões: Decida se $\Ho$ deve ou não ser rejeitada e reporte isso no contexto do problema.
\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{Referências Bibliográficas}
\bibliography{bibliografia}
\end{frame}

\end{document}


